---
layout: post
title:      "无偏估计与样本方差"
subtitle:   "--机器学习算法"
date:       2018-01-23
author:     "任庭玉"
catalog: true
tags:
    - 机器学习
    - 概率统计
comments: true
excerpt: 假设样本和总体的均值分别是$\bar{x}$和 $\bar{x_{all}}$；样本和总体的方差分别是$S^2$和$S_{all}^2$。我们用样本求得的$\bar{x}$并不能代表总体的$\bar{x_{all}}$，存在部分误差，但是如果我们多抽取几组样本，得到$\bar{x_{1}} \bar{x_{2}}...\bar{x_{n-1}} \bar{x_{n}}$得到这组均值之后求和再求平均数，得到的新的均值$\bar{x_{new}}$如果等于$\bar{x_{all}}$，则称之为无偏估计...
imgPath: "#"
---

# 无偏估计与样本方差

在讲述无偏估计之前，首先有以下这些公式我们应该知道：

> 样本方差公式：$S^{2}=\frac{\sum_{i=1}^n(x_{i}-\bar{x})^2}{n-1}$
  样本的标准差公式：$S=(\frac{\sum_{i=1}^n(x_{i}-\bar{x})^2}{n-1})^\frac{1}{2}$

按照我们高中学习的知识，正常的公式应该是这样的：

> 方差公式：$S^{2}=\frac{\sum_{i=1}^n(x_{i}-\bar{x})^2}{n}$
  标准差公式：$S=(\frac{\sum_{i=1}^n(x_{i}-\bar{x})^2}{n})^\frac{1}{2}$

正常的公式除数应该是n而不是n-1，而加了“样本”后除数改变了，这么做的目的就是为了做到无偏估计。
假设样本和总体的均值分别是$\bar{x}$和 $\bar{x_{all}}$；样本和总体的方差分别是$S^2$和$S_{all}^2$。我们用样本求得的$\bar{x}$并不能代表总体的$\bar{x_{all}}$，存在部分误差，但是如果我们多抽取几组样本，得到$\bar{x_{1}} \bar{x_{2}}...\bar{x_{n-1}} \bar{x_{n}}$得到这组均值之后求和再求平均数，得到的新的均值$\bar{x_{new}}$如果等于$\bar{x_{all}}$，则称之为无偏估计。无偏估计的意义就在于：在多次重复下，它们的平均数接近所估计的参数真值。

我们可以假设样本的方差公式为：$S^{2}=\frac{\sum_{i=1}^n(x_{i}-\bar{x})^2}{n}$

公式推导：
$S^{2}=\frac{\sum_{i=1}^n(x_{i}-\bar{x})^2}{n}$
=$\frac{\sum_{i=1}^n[(x_{i}-\bar{x_{all}})+(\bar{x_{all}}-\bar{x})]^2}{n}$
=$\frac{\sum_{i=1}^n[(x_{i}-\bar{x_{all}})^2+2(x_{i}-\bar{x_{all}})(\bar{x_{all}}-\bar{x})+(\bar{x_{all}}-\bar{x})^2]}{n}$
=$\frac{\sum_{i=1}^n(x_{i}-\bar{x_{all}})^2+2\sum_{i=1}^n(x_{i}-\bar{x_{all}})(\bar{x_{all}}-\bar{x})+\sum_{i=1}^n(\bar{x_{all}}-\bar{x})^2}{n}$
=$\frac{\sum_{i=1}^n(x_{i}-\bar{x_{all}})^2}{n}+\frac{2\sum_{i=1}^n(x_{i}-\bar{x_{all}})(\bar{x_{all}}-\bar{x})}{n}+\frac{\sum_{i=1}^n(\bar{x_{all}}-\bar{x})^2}{n}$
因为$\frac{\sum_{i=1}^n(x_{i}-\bar{x_{all}})}{n} = \bar{x}-\bar{x_{all}}$
=$\frac{\sum_{i=1}^n(x_{i}-\bar{x_{all}})^2}{n}+2(\bar{x}-\bar{x_{all}})(\bar{x_{all}}-\bar{x})+\frac{\sum_{i=1}^n(\bar{x_{all}}-\bar{x})^2}{n}$
=$\frac{\sum_{i=1}^n(x_{i}-\bar{x_{all}})^2}{n}-2(\bar{x}-\bar{x_{all}})^2+(\bar{x}-\bar{x_{all}})^2$
=$\frac{\sum_{i=1}^n(x_{i}-\bar{x_{all}})^2}{n}-(\bar{x}-\bar{x_{all}})^2 \leq S_{all}^2$
所以使用样本的方差会相比总体的方差较小，这样我们可以通过缩减除数达到增大样本方差的目的，但是为什么要使用n-1替代n呢？有如下公式推导：
$S^{2}=\frac{\sum_{i=1}^n(x_{i}-\bar{x})^2}{n-1}$
=$\frac{\sum_{i=1}^n[(x_{i}-\bar{x_{all}})+(\bar{x_{all}}-\bar{x})]^2}{n-1}$
=$\frac{\sum_{i=1}^n[(x_{i}-\bar{x_{all}})^2+2(x_{i}-\bar{x_{all}})(\bar{x_{all}}-\bar{x})+(\bar{x_{all}}-\bar{x})^2]}{n-1}$
=$\frac{\sum_{i=1}^n(x_{i}-\bar{x_{all}})^2+2\sum_{i=1}^n(x_{i}-\bar{x_{all}})(\bar{x_{all}}-\bar{x})+\sum_{i=1}^n(\bar{x_{all}}-\bar{x})^2}{n-1}$
=$\frac{\sum_{i=1}^n(x_{i}-\bar{x_{all}})^2}{n-1}+\frac{2\sum_{i=1}^n(x_{i}-\bar{x_{all}})(\bar{x_{all}}-\bar{x})}{n-1}+\frac{\sum_{i=1}^n(\bar{x_{all}}-\bar{x})^2}{n-1}$
=$\frac{\sum_{i=1}^n(x_{i}-\bar{x_{all}})^2}{n-1}-\frac{2\sum_{i=1}^n(x_{i}-\bar{x_{all}})^2}{n-1}+\frac{\sum_{i=1}^n(\bar{x_{all}}-\bar{x})^2}{n-1}$
=$\frac{n}{n-1}(\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n(x_{i}-\bar{x_{all}})^2)-\frac{\sum_{i=1}^n(x_{i}-\bar{x_{all}})^2}{n-1}$
=$\frac{n}{n-1}S_{all}^2 - \frac{1}{n-1}S_{all}^2$
=$S_{all}^2$
完美！！

参考文章：[彻底理解样本方差为何除以n-1][1]


[1]: https://blog.csdn.net/hearthougan/article/details/77859173